%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% MODELO DE PROJETO DE QUALIFICAÇÃO DE MESTRADO
%
% CENTRO FEDERAL DE EDUCAÇÃO TECNOLÓGICA DE MINAS GERAIS | CEFET-MG
% DEPARTAMENTO DE PESQUISA E PÓS-GRADUAÇÃO | DPPG
% AUTOR: LINHA DE PESQUISA EM MODELAGEM, APERFEIÇOAMENTO E OTIMIZAÇÃO DE PROCESSOS | MAOP
%
% PARTE: CRONOGRAMA DO TRABALHO
%
% ALUNO: Alexandre Frias Faria
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Cronograma do Trabalho} \label{cronograma}
\markboth{Cronograma de Trabalho}{Cronograma de Trabalho}

Neste capítulo apresenta-se o cronograma do trabalho explicitando a metodologia adotada até a conclusão do mesmo. Listam-se as principais tarefas desde a qualificação do projeto até a defesa da dissertação.

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% PERSPECTIVAS
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\section{Perspectivas} \label{perspectivas}

A tabela \ref{tabelaCronograma} mostra o cronograma do trabalho até a data prevista para a defesa da dissertação. Reuniões com a orientação estão implícitas.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Cronograma do trabalho para o ano de 2016}
	\begin{tabular}{cl}
		\hline		
		\textbf{\small{Mês}}&\textbf{\small{Tarefas}}\\
		\hline
		\small{Junho}&\small{Qualificação e finalização da implementação e testes}\\
		\small{Julho}&\small{Finalização da dissertação e marcação da data da defesa da dissertação.}\\
		\small{Agosto}&\small{Defesa da dissertação para obtenção do título de Mestre.}\\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{tabelaCronograma}
\end{table}

Após a qualificação do projeto de dissertação será discutida a possibilidade de inclusão de outras estratégia para gerar instâncias difíceis para o (MWNPP). Em junho, alguns algoritmos já prontos serão codificados para linguagem C++ e comparados. Em julho, os experimentos computacionais finais com instâncias difíceis geradas aleatoriamente e de outros trabalhos da literatura terminam juntamente com a escrita da dissertação. A finalização da dissertação será apresentada, inserindo as considerações finais da orientação, e a data da defesa será marcada com um mês de antecedência, conforme solicitado pelo programa. Por fim, em setembro, a defesa da dissertação para obtenção do título de Mestre concluirá o presente trabalho.


