%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% MODELO DE PROJETO DE QUALIFICAÇÃO DE MESTRADO
%
% CENTRO FEDERAL DE EDUCAÇÃO TECNOLÓGICA DE MINAS GERAIS | CEFET-MG
% DEPARTAMENTO DE PESQUISA E PÓS-GRADUAÇÃO | DPPG
% AUTOR: LINHA DE PESQUISA EM MODELAGEM, APERFEIÇOAMENTO E OTIMIZAÇÃO DE PROCESSOS | MAOP
%
% PARTE: OBJETIVO
%
% ALUNO: Alexandre Frias Faria
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Objetivos e Metodologia} \label{objetivo}
\markboth{Objetivo e Metodologia}{Objetivo e Metodologia}

Este capítulo apresenta objetivos gerais, na Seção \ref{objger}, e específicos, na Seção \ref{objesp} desse projeto de dissertação seguido da metodologia empregada, na Seção \ref{metod}, finalizando com uma breve justificativa, na Seção \ref{just}.

\section{Objetivos Gerais}\label{objger}

O objetivo geral desse trabalho é o estudo do Problema da k-Partição de Números e suas soluções heurísticas e exatas. 


\section{Objetivos Específicos}\label{objesp}

Os objetivos específicos do presente trabalho é apresentar uma avaliação da aplicação de algoritmos heurísticos com movimentos "gulosos" de troca e realocação, testar suas aplicabilidades como limitantes de algoritmos exatos de enumeração implícita e verificar se as heurísticas propostas geram limites superiores melhores que as da literatura. 

\section{Metodologia}\label{metod}

Para alcançar os objetivos, \ref{objger} e \ref{objesp}, usam-se instâncias geradas aleatoriamente, como nos poucos trabalhos da literatura, os resultados experimentais finalizarão a parte de testes da pesquisa. A avaliação será composta por análises estatísticas, comparações de resultados obtidos na literatura e estratégias abordadas nos trabalhos correlatos, citados no Capítulo \ref{revisao}.

Para alcançar esse objetivo, destaca-se a seguinte sequência metodológica:
\begin{itemize}
	\item[(i)] Finalizar a pesquisa bibliográfica sobre o (MWNPP) e sobre as técnicas utilizadas para solucioná-lo mesmo em artigos que modificaram o objetivo original do problema.
	\item[(ii)] Verificar outras formas de resolver o (MWNPP) usando algoritmos desenvolvidos para problemas relacionados.
	\item[(iii)] Analisar os resultados obtidos com cada método desenvolvido.
	\item[(iv)] Destacar os resultados de forma comparativa.
\end{itemize}

\section{Justificativa}\label{just}

O (MWNPP) apresenta uma série de algoritmos exatos baseados em métodos de enumeração implícita e programação dinâmica. Embora a complexidade desses algoritmos seja exponencial, na prática, eles são bem mais rápidos que o esperado. O mais importante é que um algoritmo que resolva o (MWNPP) em tempo viável pode ser aplicado a outros problemas NP-completos que, geralmente, são questões auxiliares de problemas reais.